\chapter{Pruebas y resultados}

En este capítulo se expondrán las pruebas diseñadas y los resultados obtenidos tras su ejecución, con el propósito de verificar que el sistema cumple con los objetivos marcados al inicio del proyecto.


\section{Pruebas}

En esta fase, se ha diseñado un protocolo de pruebas, materializado en distintos escenarios que permitirán comprobar el correcto funcionamiento del sistema. 

Cada uno de los cuatro escenarios, engloba todo el sistema hardware y software mediante casos de uso, de manera que cualquier fallo o desajuste podrá ser detectado rápidamente. A fin de facilitar la lectura y seguimiento de los mismos, se han agrupado en tablas los escenarios de prueba, indicando en cada paso la siguiente información:

\begin{itemize}
	\item TC: siglas en inglés de ''caso de uso'' (\textit{Test Case}), indica el orden del paso a ejecutar.
	\item Acción: descripción de la operación a efectuar.
	\item Resultado Esperado: efecto o efectos a producirse tras ejecutar la operación.
	\item Contexto: ámbito en el cual tiene lugar la acción y el resultado.
\end{itemize}

Es importante recalcar que antes de iniciar las labores de ejecución del protocolo, ha de asegurarse que todo el sistema se encuentra en funcionamiento. A continuación se describen los escenarios diseñados como protocolo de pruebas:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Escenario 1}: Registro de un nuevo usuario Android y acceso a la aplicación, con validación de datos en API REST y pre-validación en cliente Android. Cierre de sesión activa del usuario tras el proceso.
	
	\begin{small}
		\begin{longtable}{|p{4mm}||p{63mm}||p{64mm}||p{15mm}|}
			\caption{Escenario de prueba 1}
			\label{tab:test_case_1}\\
			\hline
			\textbf{TC} & \textbf{Acción} & \textbf{Resultado Esperado} & \textbf{Contexto}\\
			\hline
			\endfirsthead
			\multicolumn{4}{c}%
			{\tablename\ \thetable\ : Escenario de prueba 1} \\
			\hline
			\textbf{TC} & \textbf{Acción} & \textbf{Resultado Esperado} & \textbf{Contexto}\\
			\hline
			\endhead
			\hline \multicolumn{4}{r}{} \\
			\endfoot
			\hline
			\endlastfoot
			
			1 
			& Un usuario ejecuta la aplicación Android \newline SIDOCS
			& Se muestra la actividad de Acceso
			& Android\\
			\hline
			
			2 & 
			El usuario pulsa sobre el enlace \textbf{\underline{Registrate}} para abrir la actividad de Registro & 
			Se muestra la actividad de Registro & 
			Android\\
			\hline
			
			
			3 & 
			El usuario introduce, en el formulario de Registro, la siguiente información: 
			\begin{itemize}
				\item Usuario: \textbf{ccmanzanero}
				\item Email: \textbf{c.colmenar@alumnos.upm.es}
				\item Contraseña: \textbf{sidocs321}
				\item Repetir Contraseña: \textbf{sidocs123}
			\end{itemize}
			&
			Se muestran los siguiente mensajes de validación sobre el correspondiente campo:
			\begin{itemize}
				\item Usuario: \textbf{El Usuario introducido ya está en uso}
				\item Email: \textbf{El Email introducido ya está en uso}
				\item Contraseña: \textbf{Las Contraseñas deben coincidir}
				\item Repetir Contraseña: \textbf{Las Contraseñas deben coincidir}
			\end{itemize} 
			
			& 
			Android/ \newline DRF\\
			\hline
			
			4 & 
			El usuario introduce, en el formulario de Registro, la siguiente información: 
			\begin{itemize}
				\item Usuario: \textbf{}
				\item Email: \textbf{ccmanzanero@gmail.com}
				\item Contraseña: \textbf{}
				\item Repetir Contraseña: \textbf{sidocs123}
			\end{itemize}
			&
			Se muestran los siguiente mensajes de validación sobre el correspondiente campo:
			\begin{itemize}
				\item Usuario: \textbf{Este campo no puede estar vacío}
				\item Contraseña: \textbf{Este campo no puede estar vacío}
			\end{itemize} 
			
			& 
			Android/ \newline DRF\\
			\hline
				
			5 & 
			El usuario introduce, en el formulario de Registro, la siguiente información: 
			\begin{itemize}
				\item Usuario: \textbf{sidocs}
				\item Email: \textbf{ccmanzanero@gmail.com}
				\item Contraseña: \textbf{sidocs321}
				\item Repetir Contraseña: \textbf{sidocs123}
			\end{itemize}
			&
			Se muestran los siguiente mensajes de validación sobre el correspondiente campo:
			\begin{itemize}
				\item Contraseña: \textbf{Las Contraseñas deben coincidir}
				\item Repetir Contraseña: \textbf{Las Contraseñas deben coincidir}
			\end{itemize} 
			
			& 
			Android/ \newline DRF\\
			\hline
			
			6 & 
			El usuario introduce, en el formulario de Registro, la siguiente información: 
			\begin{itemize}
				\item Usuario: \textbf{sidocs}
				\item Email: \textbf{ccmanzanero@gmail.com}
				\item Contraseña: \textbf{sidocs123!}
				\item Repetir Contraseña: \textbf{sidocs123!}
			\end{itemize}
			&
			\begin{itemize}
				\item Se muestra un emergente TOAST con el mensaje: \textbf{Registro Correcto}
				\item El flujo de actividades transita de nuevo hacia la actividad de Acceso
			\end{itemize} 
			
			& 
			Android/ \newline DRF\\
			\hline
			
			7 
			& El usuario Android introduce, en el formulario de Acceso, la siguiente información:
			\begin{itemize}{
					\item Usuario: \textbf{}
					\item Contraseña: \textbf{}	
				}
			\end{itemize}
			& 			
			Se muestran los siguiente mensajes de validación sobre el correspondiente campo:
			\begin{itemize}
				\item Contraseña: \textbf{Este campo no puede estar vacío}
				\item Repetir Contraseña: \textbf{Este campo no puede estar vacío}
			\end{itemize}  
			& Android/ \newline DRF\\
			\hline
			
			8
			& El usuario Android introduce, en el formulario de Acceso, la siguiente información:
			\begin{itemize}{
					\item Usuario: \textbf{sidocs2}
					\item Contraseña: \textbf{sidocs321!!}	
				}
			\end{itemize}
			& 
			Se muestra un emergente TOAST con el mensaje: ''No puede iniciar sesión con las credenciales proporcionadas''
			& Android/ \newline DRF\\
			\hline
			
			9 
			& El usuario Android introduce sus credenciales, en el formulario de Acceso:
			\begin{itemize}{
					\item Usuario: \textbf{sidocs}
					\item Contraseña: \textbf{sidocs123!}	
				}
			\end{itemize}
			& 
			\begin{itemize}
				\item Se muestra un emergente TOAST con el mensaje: \textbf{Acceso Correcto}
				\item El flujo de actividades transita de nuevo hacia la actividad de Menú Principal
			\end{itemize}  
			& Android/ \newline DRF\\
			\hline
			
        	10 
		    & El usuario pulsa el botón (\vdots) del menú superior y selecciona del desplegable la opción \textit{Cerrar Sesión}
		    & 
		    \begin{itemize}
		    	\item Se muestra una ventana de diálogo con el mensaje: \textbf{¿Desea salir de la aplicación y cerrar sesión?}
		    	\item Las opciones disponibles son \textbf{Cancelar} y \textbf{Aceptar}
		    \end{itemize}  
		    & Android\\
		    \hline
		    
   			11
		    & El usuario Android selecciona la opción \textbf{Aceptar} de la ventana de diálogo
		    & 
		    \begin{itemize}
		    	\item Se muestra un emergente TOAST con el mensaje: \textbf{Cierre de sesión completado}
		    	\item El flujo de actividades transita de nuevo hacia la actividad de Acceso
		    \end{itemize}  
		    & Android/ \newline DRF\\
		    \hline

			
		\end{longtable}
	\end{small}
	
	
	\item \textbf{Escenario 2}: Generación de alarmas de allanamiento, inundación y gas, en cada modo de funcionamiento. Recepción de su correspondiente notificación desde la aplicación Android, junto con el email de alerta.

		\begin{small}
		\begin{longtable}{|p{4mm}||p{63mm}||p{64mm}||p{15mm}|}
			\caption{Escenario de prueba 2}
			\label{tab:test_case_2}\\
			\hline
			\textbf{TC} & \textbf{Acción} & \textbf{Resultado Esperado} & \textbf{Contexto}\\
			\hline
			\endfirsthead
			\multicolumn{4}{c}%
			{\tablename\ \thetable\ : Escenario de prueba 2} \\
			\hline
			\textbf{TC} & \textbf{Acción} & \textbf{Resultado Esperado} & \textbf{Contexto}\\
			\hline
			\endhead
			\hline \multicolumn{4}{r}{} \\
			\endfoot
			\hline
			\endlastfoot
			
			12 
			& El usuario Android accede a la aplicación introduciendo sus credenciales:
			\begin{itemize}{
					\item Usuario: \textbf{sidocs}
					\item Contraseña: \textbf{sidocs123!}	
				}
			\end{itemize}
			& El acceso a la aplicación se completa satisfactoriamente 
			& Android/ \newline DRF\\
			\hline
			
			13 & 
			El usuario Android accede al menú \textit{Configuración} y selecciona \textit{Modo de Funcionamiento} & 
			El modo de funcionamiento seleccionado es ''Completo'' 
			& Android/ \newline DRF\\
			\hline
			
			14 & 
			Mover la mano frente al sensor PIR para simular una alarma por allanamiento & 
			\begin{itemize}
				\item El diodo LED blanco se enciende
				\item Suena el zumbador
				\item El cliente Android recibe una notificación push y un email de alerta.
			\end{itemize}& 
			Arduino/\newline Android/ Gateway/ DRF \\
			\hline
			
			15 & 
			El usuario Android accede al menú \textit{Listado de Alarmas} & 
			Aparece en el listado la alarma de movimiento y su detalle
			& Android/ \newline DRF\\
			\hline
			
			16 & 
			Derramar una gotas de agua sobre el sensor de agua para simular una alarma por inundación & 
			\begin{itemize}
				\item El diodo LED azul se enciende
				\item Suena el zumbador
				\item El cliente Android recibe una notificación push y un email de alerta.
			\end{itemize}& 
			Arduino/\newline Android/ Gateway/ DRF \\
			\hline
			
			17 & 
			El usuario Android accede al menú \textit{Listado de Alarmas} & 
			Aparece en el listado la alarma de inundación y su detalle
			& Android/ \newline DRF\\
			\hline
			
			18 & 
			Pulverizar sobre el sensor MQ-2 el gas de un mechero para simular una alarma por gas & 
			\begin{itemize}
				\item El diodo LED rojo se enciende
				\item Suena el zumbador
				\item El cliente Android recibe una notificación push y un email de alerta.
			\end{itemize}& 
			Arduino/\newline Android/ Gateway/ DRF \\
			\hline
			
			19 & 
			El usuario Android accede al menú \textit{Listado de Alarmas} & 
			Aparece en el listado la alarma de gas y su detalle 
			& Android/ \newline DRF\\
			\hline
			
			20 & 
			El usuario Android accede al menú \textit{Configuración} y selecciona \textit{Modo de Funcionamiento}.
			Modifica su valor a ''En Casa'' y guarda los cambios al salir de la actividad & 
			El cambio al modo ''En Casa'' se trasmite a Arduino
			& Arduino/\newline Android/ Gateway/ DRF \\
			\hline
			
			21 & 
			Mover la mano frente al sensor PIR para simular una alarma por allanamiento & 
			\begin{itemize}
				\item El diodo LED blanco no se enciende
				\item No suena el zumbador
				\item El cliente Android no recibe una notificación push ni un email de alerta.
			\end{itemize}
			& Arduino/\newline Android/ Gateway/ DRF \\
			\hline
			
			22 & 
			El usuario Android accede al menú \textit{Listado de Alarmas} & 
			No aparece en el listado una nueva la alarma de movimiento
			& Android/ \newline DRF\\
			\hline
			
			23 & 
			Derramar una gotas de agua sobre el sensor de agua para simular una alarma por inundación & 
			\begin{itemize}
				\item El diodo LED azul se enciende
				\item Suena el zumbador
				\item El cliente Android recibe una notificación push y un email de alerta.
			\end{itemize}
			& Arduino/\newline Android/ Gateway/ DRF \\
			\hline
			
			24 & 
			El usuario Android accede al menú \textit{Listado de Alarmas} & 
			Aparece en el listado la alarma de inundación y su detalle
			& Android/ \newline DRF\\
			\hline
			
			25 & 
			Pulverizar sobre el sensor de MQ-2 el gas de un mechero para simular una alarma por gas & 
			\begin{itemize}
				\item El diodo LED rojo se enciende
				\item Suena el zumbador
				\item El cliente Android recibe una notificación push y un email de alerta.
			\end{itemize}
			& Arduino/\newline Android/ Gateway/ DRF \\
			\hline
			
			26 & 
			El usuario Android accede al menú \textit{Listado de Alarmas} & 
			Aparece en el listado la alarma de gas y su detalle
			& Android/ \newline DRF\\
			\hline
			
			27 & 
			El usuario Android accede al menú \textit{Configuración} y selecciona \textit{Modo de Funcionamiento}. Modifica su valor a ''Desactivado'' y guarda los cambios al salir de la actividad & 
			El cambio al modo ''Desactivado'' se trasmite a Arduino			
			& Arduino/\newline Android/ Gateway/ DRF \\
			\hline
			
			28 & 
			Repetir los pasos 14 hasta 19 & 
			En cada simulación de alarma:
			\begin{itemize}
				\item Ningún diodo LED se enciende
				\item No suena el zumbador
				\item El cliente Android no recibe notificación push ni email de alerta.
			\end{itemize}
			& Arduino/\newline Android/ Gateway/ DRF \\
			\hline
			
			29 & 
			El usuario Android accede al menú \textit{Configuración} y selecciona \textit{Modo de Funcionamiento}.
			Modifica su valor a ''Completo'' y guarda los cambios al salir de la actividad & 
			El cambio al modo ''Completo'' se trasmite a Arduino
			& Arduino/\newline Android/ Gateway/ DRF \\
			\hline
			
			30 & 
			El usuario desde el menú de \textit{Configuración} selecciona \textit{Notificaciones} & 
			Las notificaciones push a recibir en el dispositivo se desactivan
			& Android\\
			\hline
			
			31 & 
			Repetir los pasos 14 hasta 19 & 
			En cada simulación de alarma el comportamiento sera el esperado para este modo, a excepción de que no se recibirán alertas push en el dispositivo
			& Arduino/\newline Android/ Gateway/ DRF \\
			\hline
		
		\end{longtable}
		\end{small}

\vfill
\pagebreak

	\item \textbf{Escenario 3}: Visualizar el streaming emitido por la cámara de seguridad, a través de la aplicación Android.
	
	
	\begin{small}
		\begin{longtable}{|p{4mm}||p{63mm}||p{64mm}||p{15mm}|}
			\caption{Escenario de prueba 3}
			\label{tab:test_case_3}\\
			\hline
			\textbf{TC} & \textbf{Acción} & \textbf{Resultado Esperado} & \textbf{Contexto}\\
			\hline
			\endfirsthead
			\multicolumn{4}{c}%
			{\tablename\ \thetable\ : Escenario de prueba 3} \\
			\hline
			\textbf{TC} & \textbf{Acción} & \textbf{Resultado Esperado} & \textbf{Contexto}\\
			\hline
			\endhead
			\hline \multicolumn{4}{r}{} \\
			\endfoot
			\hline
			\endlastfoot
			
			32 
			& El usuario se asegura de que la iluminación de la sala sea correcta para trabajar en condiciones de modo día
			& Las condiciones lumínicas son las óptimas
			& Android/ \newline UV4L\\
			\hline
			
			33 
			& El usuario Android accede a la aplicación introduciendo sus credenciales:
			\begin{itemize}{
					\item Usuario: \textbf{sidocs}
					\item Contraseña: \textbf{sidocs123!}	
				}
			\end{itemize}
			& El acceso a la aplicación se completa satisfactoriamente 
			& Android/ \newline DRF\\
			\hline
			
			34 & 
			El usuario Android accede al menú \textit{Cámara de Seguridad} & 
			\begin{itemize}
				\item Se muestra la actividad de Cámara de Seguridad
				\item Se reproduce la imagen captada por la cámara en condiciones de alta luminosidad
			\end{itemize}
			& 
			Android/ \newline UV4L/ Gateway/ DRF\\
			\hline
			
			35 & 
			El usuario coloca la caja de pruebas sobre la maqueta para activar el modo noche
			&
			\begin{itemize}
				\item Los sensores LDR captan la baja luminosidad y se activan los focos LED IR 
				\item Se reproduce la imagen captada por la cámara en condiciones de baja luminosidad (visión nocturna)
			\end{itemize}
			& 
			Android/ \newline UV4L\\
			\hline
			
			36 & 
			El usuario pulsa sobre el botón de refresco
			&
			La imagen se para momentáneamente, pero instantes después vuelve a emitirse con normalidad
			& 
			Android/ \newline UV4L/ Gateway/ DRF\\
			\hline
						
		\end{longtable}
	\end{small}

	\item \textbf{Escenario 4}: Consultar la temperatura y humedad relativa del ambiente desde la actividad de \textit{Temperatura y Humedad}, para posteriormente forzar su variación y visualizar el cambio experimentado.

	\begin{small}
		\begin{longtable}{|p{4mm}||p{63mm}||p{64mm}||p{15mm}|}
			\caption{Escenario de prueba 4}
			\label{tab:test_case_4}\\
			\hline
			\textbf{TC} & \textbf{Acción} & \textbf{Resultado Esperado} & \textbf{Contexto}\\
			\hline
			\endfirsthead
			\multicolumn{4}{c}%
			{\tablename\ \thetable\ : Escenario de prueba 4} \\
			\hline
			\textbf{TC} & \textbf{Acción} & \textbf{Resultado Esperado} & \textbf{Contexto}\\
			\hline
			\endhead
			\hline \multicolumn{4}{r}{} \\
			\endfoot
			\hline
			\endlastfoot
			
			37 
			& El usuario Android accede a la aplicación introduciendo sus credenciales:
			\begin{itemize}{
					\item Usuario: \textbf{sidocs}
					\item Contraseña: \textbf{sidocs123!}	
				}
			\end{itemize}
			& El acceso a la aplicación se completa satisfactoriamente 
			& Android/ \newline DRF\\
			\hline
			
			38 & 
			El usuario Android accede al menú \textit{Temperatura y Humedad} & 
			\begin{itemize}
				\item Se muestra la actividad de Temperatura y Humedad
				\item Se representa la temperatura ambiental y la humedad relativa, en $^{\circ}$C y \% respectivamente (comprobar valores con un termómetro e higrómetro externo)
			\end{itemize}
			& 
			Arduino/ \newline Android/ Gateway/ DRF\\
			\hline
			
			39 & 
			El usuario pulveriza con vapor de agua el ambiente y calienta la sala con una fuente de calor externa durante 5 minutos. Vuelve a acceder a la actividad \textit{Temperatura y Humedad}
			&
			Tanto la temperatura como la humedad han aumentado (comprobar valores con un termómetro e higrómetro externo)
			& 
			Arduino/ \newline Android/ Gateway/ DRF\\
			\hline
			
		\end{longtable}
	\end{small}

\end{itemize}





\section{Resultados}

Una vez ejecutado el protocolo de pruebas, se comentarán a continuación los casos de éxito, fallos detectados y mejoras a plantear para subsanarlos:

\begin{itemize}
	
	\item \textbf{Escenario 1}: Las pruebas ejecutadas sobre el primer escenario, han dado como resultado 10/11 casos de éxito. El único error se ha generado en el TC-3 por problemas de comunicación con el servidor en la nube, ya que PythonAnywhere tiende a activar un modo pasivo tras periodos de inactividad prolongados. Para solucionarlo, podría desarrollarse un servicio de ejecución periódica, que efectuase una petición simple sobre el servidor y mantenerlo así activo.
	
	En cuanto a los casos de éxito, queda demostrado el buen funcionamiento de la comunicación Android-API REST en el registro de nuevos usuarios Android, el acceso de usuarios a la aplicación y el cierre de la sesión activa de usuarios.
	\item \textbf{Escenario 2}: Las pruebas ejecutadas sobre el segundo escenario, han dado como resultado 17/20 casos de éxito. Dada la complejidad que entraña este escenario, los resultados pueden catalogarse como exitosos. 
	
	Si nos referimos a los fallos detectados, en los pasos TC-14 y TC-31, el sensor PIR detectó movimientos realizados demasiado lejos al sensor. Dado que está preparado para actuar en un rango de distancia de entre 3 a 7 metros (y no a escasos centímetros), ajustar su sensibilidad para evitar falsos positivos se convierte en una tarea complicada.
	
	Por otro lado, en el paso TC-29, la transmisión del nuevo modo de funcionamiento ''Completo'' a Arduino duró más de lo esperado, concretamente 8 segundos. Esto puede deberse a una insuficiente velocidad de transmisión por puerto serie entre Arduino y Raspberry Pi. Ampliando el baudrate a 14400 se consiguió subsanar el error, aunque en pruebas adicionales a 9600 no fue posible reproducir el fallo de nuevo.
	
	En cuanto a los casos completados satisfactoriamente, cabe destacar la excelente integración entre el API REST y Firebase, ya que todas las notificaciones push recibidas en el dispositivo móvil contuvieron el título y cuerpo del mensaje correcto. Tan sólo en una ocasión, una de las notificaciones se demoró ligeramente, hasta trascurridos 4 segundos del evento de alarma. 
	
	Los mensajes de email recibidos tras los sucesos de alarma, han tenido el formato y contenido correcto. Su recepción se ha retrasado en algunos casos debido a la gestión interna de envíos llevada a cabo por Google Gmail.
	
	Finalmente, el listado de alarmas ha respondido bien en todas las consultas ejecutadas, con lo que queda demostrada la eficacia del tipo de vista RecyclerView para mostrar listados de elementos con datos remotos.
	
	\item \textbf{Escenario 3}: Las pruebas ejecutadas sobre el tercer escenario, han dado como resultado 5/5 casos de éxito. Resulta evidente el extraordinario potencial de UV4L en proyectos de vídeovigilancia remota, pudiendo extenderse su uso a la grabación de vídeo o la detección de movimiento a través de la comparación entre frames consecutivos. Aunque no se trate de un fallo per se, ha sido necesario bajar el \textit{frame rate} de la emisión de 15 a 5fps, parar mejorar la estabilidad y fluidez del streaming.
	
	\item \textbf{Escenario 4}: Las pruebas ejecutadas sobre el cuarto escenario, han dado como resultado 2/3 casos de éxito. En estos pasos, el protocolo se centró totalmente sobre el testeo del sensor DHT22 y su integración con el sistema. El único caso de error tuvo lugar en el TC-39, ya que el incremento de la temperatura experimentado tras encender un calefactor eléctrico durante 5 minutos, no fue suficiente para poder percibirlo desde la aplicación Android. Simplemente manteniendo el foco de calor durante más tiempo, se pudo comprobar el aumento de la temperatura.
	
	Dada la ingente cantidad de datos de temperatura y humedad relativa que se almacenan en el servidor cada día, se hace palpable las ventajas de tener un servicio de mantenimiento que mantenga sus correspondientes tablas de BBDD con un volumen de datos estable y manejable.
	
\end{itemize}